AUR 纯萌新向入门教学(1)-从AUR安装软件包
===================================================

:slug: aur_fresh_guidebook
:lang: zh
:date: 2016-01-29
:tags: Arch Linux,AUR,Guides
:series: Arch Linux
:Modified: 2016-02-01
:issueid: 4

.. PELICAN_BEGIN_SUMMARY

:del:`没玩过AUR好意思说自己是Arch Linux用户？`

尽管Arch Linux官方软件仓库里的软件包够多了,连MediaWiki或者OwnCloud一类的用 :del:`最好的编程语言` PHP写的应用都有对应的软件包啦~( :del:`TU:反正闲着也没事干,打个包呗~` ), 但是汝是不是有时试图pacman的时候:

.. code-block:: bash
        
    error: target not found: { 此处用汝希望安装的软件包名称替换呗~ }
        
这时咋办咧?就该AUR上场了呗~

.. PELICAN_END_SUMMARY


.. contents::

什么是AUR(Arch User Repository,Arch 用户软件仓库)?
-----------------------------------------------------------------

    Arch用户软件仓库（Arch User Repository，AUR）是为用户而建、由用户主导的Arch软件仓库。AUR中的软件包以软件包生成脚本（PKGBUILD）的形式提供，用户自己通过makepkg生成包，再由pacman安装。创建AUR的初衷是方便用户维护和分享新软件包，并由官方定期从中挑选软件包进入community仓库。

    许多官方仓库软件包都来自AUR。通过AUR，大家相互分享新的软件包生成脚本（PKGBUILD和其他相关文件）。用户还可以为软件包投票。如果一个软件包投票足够多、没有协议问题、打包质量好，那么它就很有希望被收录进官方[community]仓库（以后就可以直接通过pacman 或 abs 安装了）。 

    --`ArchWiki:Arch User Repository <https://wiki.archlinux.org/index.php/Arch_User_Repository_%28%E7%AE%80%E4%BD%93%E4%B8%AD%E6%96%87%29>`_
    
安装AUR里的软件包前要做好哪些准备咧?
-----------------------------------------------------------------

其实只有一项,安装 :code:`base-devel` 软件包组,内含编译软件包所需要的工具.

.. code-block:: bash
    
    sudo pacman -S base-devel

对于汝个人而言,需要 **会使用** 终端和 **看得懂bash脚本** (因为PKGBUILD其实就是bash脚本啦~,为了安全起见建议在安装时检查PKGBUILD呗~)

下面是一句没啥用处的警告:

.. alert-warning::

    AUR packages are user produced content. Any use of the provided files is at your own risk. 

    AUR中的软件包是由用户上传的,使用即表示汝愿意风险自担呗~

第一步:寻找和获得软件包的PKGBUILD文件
-------------------------------------------------

这里是AUR的网址呗~: `<https://aur.archlinux.org/>`_ 打开后大概像这样:

.. image:: /images/aur_mainpage.png
    :alt: AUR 首页

可以在另一侧的"English"那里的下拉菜单里将AUR web 界面的语言修改成中文呗~

.. alert-info:: 

    建议先 `注册一个账户 <https://aur.archlinux.org/register/>`_ ,
    这样便可以使用更多功能呗~
    

然后在搜索框里输入需要的软件包的名称就可以搜索呗~

.. image:: /images/aur_search.png
    :alt: 在AUR里搜索软件包

点击对应软件包的名称就可以进入软件包的详细信息呗~

.. image:: /images/aur_packageinfo.png
    :alt: 软件包的详细信息

点击右侧的"Download snapshot"就可以下载到软件包的快照.(比如pypi-pip.tar.gz)
一般包含PKGBUILD,有些软件包中可能包含其它文件(例如Systemd 单元啥的)
可以用tar来解开它呗~

.. code-block:: bash
    
    # 如果汝不知道tar 怎么用的话,man一下呗~ (man tar)
    tar xzf pypi-pip.tar.gz

安装软件包
--------------------

首先切换到软件包的目录，然后检查一下PKGBUILD：

.. code-block::bash

    # 用汝喜欢的编辑器替换$EDITOR呗~

    $EDITOR PKGBUILD

.. alert-warning:: 

    务必认真检查所有文件！ 
    PKGBUILD和所有.install文件都是shell脚本文件，包含若干函数，由makepkg调用并执行。
    这些函数可以调用任何命令，可能包含恶意或危险代码。
    makepkg将通过fakeroot（意为“假root”）执行这些命令，能在一定程度防止恶意代码损坏系统，但还是小心为好。
    如有疑问，可以到论坛或邮件列表询问。

在 :ruby:`仔细|几乎没有` 检查完所有文件以后,运行makepkg来创建并安装软件包呗~

.. code-block:: bash

    # 下面的三个选项分别是
    # (i) 在编译完成后安装,
    # (s) 安装编译时需要的依赖关系,
    # (r) 在安装完成后删除只在编译时需要的软件包
    # 关于makepkg的更多帮助,可以查看手册页(man makepkg)
    # 或者在ArchWiki上查阅呗~    
    makepkg -rsi

不过经常会出现这样的状况:

.. code-block:: bash

    ==> 正在创建软件包：pypy-pip 8.0.2-1 (2016年 01月 30日 星期六 15:18:38 CST)
    ==> 正在检查运行时依赖关系...
    ==> 正在检查编译时依赖关系
    ==> 正在安装缺少的依赖关系...
    错误：未找到目标：pypy-setuptools
    错误：未找到目标：pypy3-setuptools
    ==> 错误： 'pacman' 无法安装缺少的依赖关系。

这表示这个软件包依赖的某些包也在AUR里,汝只好先把它们装上呗~,或者用个AUR Helper(一会儿咱会介绍一个AUR Helper)

在安装完需要的依赖以后再运行下makepkg,大概像这样~:

.. code-block:: bash

    ==> 正在创建软件包：pypy-pip 8.0.2-1 (2016年 01月 30日 星期六 15:27:02 CST)
    ==> 正在检查运行时依赖关系...
    ==> 正在检查编译时依赖关系
    ==> 获取源代码......
        -> 正在下载 pip-8.0.2.tar.gz...
    ==> 正在验证源代码文件 sha256sums...
        pip-8.0.2.tar.gz ... 通过
    ==> 正在释放源码......
        -> 正在解压缩 pip-8.0.2.tar.gz，使用 bsdtar
    ==> 正在进入 fakeroot 环境...
    ==> 正在开始 package_pypy-pip()...
        # 省掉编译的过程.....
    ==> 正在清理安装...
      -> 正在清除不打算要的文件...
      -> 正在删除 libtool 文件...
      -> 正在移除静态库文件……
      -> 正在压缩 man 及 info 文档...
      -> 正在从二进制文件和库中清除不需要的系统符号...
    ==> 正在创建软件包"pypy-pip"......
      -> 正在生成 .PKGINFO 文件...
      -> 正在生成 .MTREE 文件......
      -> 正在压缩软件包...
    ==> 正在离开 fakeroot 环境。
    ==> 完成创建：pypy-pip 8.0.2-1 (2016年 01月 30日 星期六 15:27:40 CST)
    ==> 正在安装 pypy-pip 软件包组，使用 pacman -U...

如果汝有sudo的能力的话,接下来输入密码,然后像原来一样安装软件包呗~

是不是感觉自己处理依赖关系和一遍遍的makepkg已经让汝开始挠头了么,接着往下看.

使用AUR helper简化安装过程
--------------------------------------------

.. alert-warning::

    Arch官方永远不会提供安装AUR（和其他不受支持）软件包的便利工具，**AUR用户应当对软件编译有一定了解。**

然而官方不做并不代表没有😂😂,有一个叫做yaourt的工具在Archer间口口相传.yaourt就是一个AUR helper.

`yaourt on AUR <https://aur.archlinux.org/packages/yaourt/>`_

先用上面的方法安装好yaourt,然后像用pacman一样运行yaourt就好(除了不要以root用户运行)

.. code-block:: bash

    yaourt -S foo

yaourt会帮汝下载PKGBUILD,安装需要的依赖,运行makepkg等一系列操作哟~

.. alert-warning::

    2月1号Pacman更新到了5.0，和yaourt的兼容性还不明确……
    
登录到AUR以后可以进行的操作
----------------------------------

登录到AUR以后,软件包描述页面右侧的"软件包操作"的若干命令就可以使用了:

* 将这个包标记为过期

    如果汝发现上游更新了而AUR没更新的话,可以通过这样提醒维护者更新,长时间无人维护的软件包可能被删除.
   
* 为这个软件包投票

    觉得Ta好就给投一票呗~,票数多而且符合 
    `Arch Linux 软件包规范 <https://wiki.archlinux.org/index.php/Arch_packaging_standards>`_ 
    的软件包可能会被TU收录到官方软件仓库诶~
    
* 当有新评论的时候提醒我

    评论可以用来回报软件包的问题或是改进建议等等,如果这个选项启用的话,当评论更新时汝就会收到通知呗~

* 提交请求
    
    可以提交像是合并,更名或是移除软件包的请求.


诶好像有些长了呐~,所以下一次咱再说如何创建软件包并提交到AUR上呗~


